[TOC]

# 类欧几里得

>   膜拜[王师傅](http://blog.csdn.net/werkeytom_ftd/article/details/53812718)。

## 快速复习

>   这次的快速复习就不要说看不懂了。

##### 欧几里得算法

```c++
int gcd(int a, int b) { return b ? gcd(b, a % b) : a; }
```

&emsp;&emsp;时间复杂度 $O(\log a + \log b)$。

------

&emsp;&emsp;像这样，通过类似于两数互相求余的形式进行计算使得时间复杂度降至对数复杂度的算法，称为类欧几里得算法。除了这一点，其它的东西与欧几里得算法毫无关系。

## 类欧几里得算法

>   简称类欧。

##### 1. 常见类欧 1

&emsp;&emsp;有一个式子：
$$
\left\lfloor \frac {a \cdot i + b} {c} \right\rfloor
$$

&emsp;&emsp;我们希望求：
$$
f_{a, b, c}(n) = \sum_{i = 0}^{n} \left\lfloor \frac {a \cdot i + b} {c} \right\rfloor
$$

------

&emsp;&emsp;利用**带余除法**，可以得到：
$$
\begin{align*}
f_{a, b, c}(n) =&
\sum_{i = 0}^{n}
\left\lfloor \frac {(a_1 \cdot c + a_2) \cdot i + (b_1 \cdot c + b_2)} {c} \right\rfloor
\\=&
\sum_{i = 0}^{n} \left\lfloor a_1 \cdot i + b_1 + \frac {a_2 \cdot i + b_2} {c} \right\rfloor
\\=&
a_1 \frac {n (n + 1)} {2} + b_1 + 
\sum_{i = 0}^{n} \left\lfloor \frac {a_2 \cdot i + b_2} {c} \right\rfloor
\\=&
(a \bmod c) \frac {n (n + 1)} {2} + (b \bmod c) + f_{a \bmod c, b \bmod c, c}(n)
\end{align*}
$$

&emsp;&emsp;当 $a \ge c$ 或者 $b \ge c$ 时，可以利用上面的变化进行进一步运算。当 $a < c$ 且 $b < c$ 时，思考一下 $f$ 的几何意义。将 $a i + b$ 看作一条过一、二、三象限的直线，则原式相当于是要统计在第一象限且在这条直线上或在其下方，横坐标要小于等于 $n$，且纵坐标能够被 $c$ 整除的点的个数。所以 $f_{a, b, c}(n)$ 又可以写作：
$$
f_{a, b, c}(n) = \sum_{i = 0}^{n} \sum_{j = 1}^{ \left\lfloor \frac {a n + b} {c} \right\rfloor}
\left[ \left\lfloor \frac {ai + b} {c} \right\rfloor \ge j \right]
$$

&emsp;&emsp;上式相当于是在枚举。如果有 $\left\lfloor \frac {ai + b} {c} \right\rfloor \ge j$，那么一定有 $\frac {ai + b} {c} \ge j$。现在我们对它进行变形：
$$
\begin {align*}
f_{a, b, c}(n) =& \sum_{i = 0}^{n} \sum_{j = 1}^{ \left\lfloor \frac {a n + b} {c} \right\rfloor}
\left[ ai \ge cj - b \right]
\\=&
\sum_{i = 0}^{n} \sum_{j = 1}^{ \left\lfloor \frac {a n + b} {c} \right\rfloor}
\left[ ai > cj - b - 1 \right]
\\=&
\sum_{i = 0}^{n} \sum_{j = 1}^{ \left\lfloor \frac {a n + b} {c} \right\rfloor}
\left[ ai > cj - b - 1 \right]
\end {align*}
$$
&emsp;&emsp;同理，如果有 $i > \frac {x} {y}$，那么一定有 $i > \left\lfloor \frac {x} {y} \right\rfloor$：
$$
\begin{align*}
=&
\sum_{i = 0}^{n} \sum_{j = 1}^{ \left\lfloor \frac {a n + b} {c} \right\rfloor}
\left[ i > \left\lfloor \frac {cj - b - 1} {a} \right\rfloor \right]
\\=&
\sum_{j = 1}^{ \left\lfloor \frac {a n + b} {c} \right\rfloor} \sum_{i = 0}^{n}
\left[ i > \left\lfloor \frac {cj - b - 1} {a} \right\rfloor \right]
\end{align*}
$$

&emsp;&emsp;不再枚举，而是直接计算：
$$
\begin{align*}
=&
\sum_{j = 1}^{\left\lfloor \frac {a n + b} {c} \right\rfloor}
\left( n - \left\lfloor \frac {cj - b - 1} {a} \right\rfloor \right)
\end{align*}
$$
&emsp;&emsp;其意义相当于是从竖着一个一个地看变成了横着一个一个地看。

&emsp;&emsp;拆开括号可得：
$$
\begin{align*}
=&
\left\lfloor \frac {a n + b} {c} \right\rfloor -
\sum_{j = 0}^{\left\lfloor \frac {a n + b} {c} \right\rfloor - 1}
\left( \left\lfloor \frac {c(j + 1) - b - 1} {a} \right\rfloor \right)
\\=&\
\left\lfloor \frac {a n + b} {c} \right\rfloor - f_{c, c - b - 1, a}\left( \left\lfloor \frac {a n + b} {c} \right\rfloor - 1 \right)
\end{align*}
$$
&emsp;&emsp;啊终于推出来了……由于接下来 $c$ 要对 $a$ 取模，因此时间复杂度为 $O(\log n)$。

&emsp;&emsp;大致思想是**研究其几何意义，将枚举的方向进行改变，或者将和式用枚举的思想进行变形，然后对和式进行操作。**边界是 $a = 0$，返回值为 $0$（此时保证 $a, b < c$）